\documentclass{scrartcl}
\KOMAoptions{
	parskip=half
}

% Schriftart einstellen
\renewcommand*{\familydefault}{\sfdefault}

% Codierung
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
% deutsch
\usepackage[ngerman]{babel}
% Schriftart laden
\usepackage[scaled=1]{helvet}

% Links & Co.
\usepackage{hyperref}
% Seitengroesse
\usepackage{geometry}
% Bilder
\usepackage{graphicx}
% Mathezeugs
\usepackage{amssymb, amsfonts, amsthm, amsmath}
% Icons o.ä.
\usepackage{stmaryrd}
% letzte Seite als Label
\usepackage{lastpage}
% Seitendesign
\usepackage{fancyhdr}
% Mehrere Spalten im Dokument benutzen
\usepackage{multicol}

% Seitenraender einstellen
\geometry{bottom=30pt,top=30pt,includeheadfoot}

% Seitendesign einstellen
\pagestyle{fancy} 
\lhead{\textbf{Theoretische Informatik}}
\chead{WS 2017-18}
\rhead{1. Termin} 
\lfoot{\textit{Gedächtnisprotokoll}} 
\cfoot{27.02.2018}
\rfoot{Seite \thepage ~von \pageref{LastPage}}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

% Links und Meta definieren
\hypersetup{
	colorlinks,
	linkcolor={black},
	citecolor={black},
	urlcolor={blue},
	pdftitle={Theoretische Informatik -- WS 2017-18 -- 1. Termin},
	pdfsubject={Gedächtnisprotokoll},
	pdfauthor={27.02.2018},
	pdfcreator={LaTeX},
	pdfproducer={LaTeX}
}

% Auflistungen
\usepackage{enumerate, paralist}

% TikZ
\usepackage{tikz,pgfplots,tkz-fct}
\usetikzlibrary{shapes.misc,shapes,calc,shapes,arrows,automata,positioning}

% Code
\usepackage{listings, color, courier}
\definecolor{pblue}{rgb}{0.13,0.13,1}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{pred}{rgb}{0.9,0,0}
\definecolor{pgrey}{rgb}{0.46,0.45,0.48}
\definecolor{bgrey}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\lstset{
	language=Java,
	showspaces=false,
	showtabs=false,
	breaklines=true,
	commentstyle=\color{pgreen},
	keywordstyle=\color{pblue},
	stringstyle=\color{pred},
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	morecomment=[l]{//},
	morekeywords={for,to,while,do,if,then,else,function},
	mathescape=true,
	backgroundcolor=\color{bgrey},
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny,
	frame=rb,
	tabsize=2,
	showstringspaces=false
}
\newcommand{\code}[1]{\lstinline~#1~}

%Haken und Kreuz
\usepackage{pifont}
%Kreuz fuer korrekt
\newcommand{\kreuzf}{\ding{55}}
%Haken fuer inkorrekt
\newcommand{\hakenw}{\ding{51}}
%Unter Verwendung von pifont (http://ctan.org/pkg/pifont)

%Defbox
% Randfarbe, Inhalt
\newcommand{\defbox}[2]{\fcolorbox{#1}{gray!10}{\parbox{\linewidth}{#2}}}
% Ueberschrift, Inhalt
\newcommand{\defboxH}[2]{\defbox{black}{\fcolorbox{gray!80}{gray!20}{\parbox{\dimexpr\linewidth-1.3ex\relax}{\textbf{#1}}}\vspace*{0.1cm}#2}}
% Tipp
\newcommand{\defboxT}[1]{\defbox{red}{\fcolorbox{red!80}{red!20}{\parbox{\dimexpr\linewidth-1.3ex\relax}{\textbf{Tipp \raisebox{-0.4ex}{{\LARGE\Smiley}}}}}\vspace*{0.1cm}#1}}
% Inhalt
\newcommand{\defboxB}[1]{\defbox{black}{#1}}
% Lösungsidee
\newcommand{\solbox}[1]{\fcolorbox{olive}{white}{\parbox{\linewidth}{{\color{green!80!black}#1}}}}
% Abreitsansatz
\newcommand{\defboxA}[1]{\defbox{blue}{\fcolorbox{blue!80}{blue!20}{\parbox{\dimexpr\linewidth-1.3ex\relax}{\textbf{Idee \raisebox{-0.4ex}{{\LARGE\MineSign}}}}}\vspace*{0.1cm}#1}}

% Verschiedene Operatoren
\newcommand{\cl}[1]{{\texttt{\textbf{#1}}}}
\DeclareMathOperator{\tcode}{code}
\newcommand{\punktzahl}[1]{\begin{flushright}\vspace*{-1.3cm}#1\end{flushright}}

\begin{document}
	\defboxB{
		\begin{center}
			\textbf{Theoretische Informatik}
		\end{center}
		Gedächtnisprotokoll der 1. Klausur im WS 2017/18
			\hfill \textit{ 27.02.2018 }
			
		Alle Angaben ohne Gewähr!
		Das Protokoll wurde von drei Personen sowie während der Klausureinsicht kontrolliert.
	}
	
	\solbox{In dieses PDF wurden einige Lösungen reingeschrieben, die sich in der Einsicht als richtig erwiesen haben.}
	
	\section*{Aufgabe 1}
	\punktzahl{12 Punkte (3/3/3/3)}
		Entscheiden Sie, ob die folgenden Aussagen zutreffen und begründen Sie kurz.
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item
				Ordnen Sie folgende Grammatiken in die Chomsky-Hierarchie ein.
				\begin{multicols}{3}
					\begin{description}
						\item[$G_1$]
							\begin{align*}
								S  \to& xS \mid A \mid B \\
								xA \to& xyA \mid x \\
								xB \to& xzB \mid x
                            \end{align*}
                            
                            \solbox{Diese Grammatik ist kontextsensitiv, also Typ 1. Die Regel $S$ ist regulär, die Regeln $xA, xB$ folgen der Definition der kontextsensitiven Grammatiken.}
						\item[$G_2$]
							\begin{align*}
								S \to& xS \mid A \mid B \\
								A \to& yS \mid y \\
								B \to& zB \mid z
                            \end{align*}
                            
                            \solbox{Diese Grammatik ist regulär, also Typ 3. Es wir immer ein Nonterminal abgeleitet und rechts steht maximal ein Nonterminal am Ende.}
						\item[$G_3$]
							\begin{align*}
								S \to& xS \mid AB \\
								A \to& yS \mid y \\
								B \to& zB \mid z
                            \end{align*}
                            
                            \solbox{Diese Grammatik ist kontextfrei, also Typ 2. Es wird immer ein Nonterminal abgeleitet.}
					\end{description}
				\end{multicols}
			\item
				Ist \cl{EVEN-CFL} entscheidbar?
				\[
					\cl{EVEN-CFL} = \{ w \mid M_w \text{ akzeptiert nur Worte gerader Länge, welche in \cl{CFL} sind} \}
                \]
                \solbox{Nein, da beide Eigenschaften nicht trivial sind, folgt die Unentscheidbarkeit mit dem Satz von Rice.}
			\item
                Gibt es eine Lösung für folgende \cl{PKP}-Instanz $((010,1,0), (0,10,10))$. Wenn ja, geben Sie diese an, falls nein, warum nicht?
                
                \solbox{Ja, die Indexfolge ist $1,2,3$ und ergibt das Wort $01010$.}
			\item
				Bleibt \cl{PKP} unentscheidbar für eine Instanz $((x_1, ..., x_n),(y_1, ..., y_n))$ der Form:
                $|x_1| = |y_1| = |x_2| = |y_2| = ... = |x_n| = |y_n|$?
                
                \solbox{Nein, da wir prüfen können, ob es einen passenden Index mit übereinstimmenden Worten gibt und dann eine Indexfolge der Länge $1$ gefunden haben.
				Falls kein Index existiert, dann gibt es keine Lösung.}
		\end{enumerate}
		\textit{Es werden keine Punkte ohne korrekte Begründung vergeben!}
		
	\section*{Aufgabe 2}
	\punktzahl{10 Punkte (1/3/3/3)}
		Gegeben sei folgender Automat:
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[auto, thick]
				\node[initial,state] (q0) {$q_0$};
				\node[state,accepting,below right=of q0] (q1) {$q_1$};
				\node[state,right=of q1] (q2) {$q_2$};
				
				\node[state,above right=of q0] (q3) {$q_3$};
				\node[state,accepting,right=of q3] (q4) {$q_4$};
				\node[state,right=of q4] (q5) {$q_5$};
				
				\path[->]
					(q0) edge node {$\lambda$} (q1)
					(q0) edge node {$\lambda$} (q3)
					%
					(q3) edge node {$1$} (q4)
					(q4) edge node {$1$} (q5)
					(q5) edge[bend left] node {$\lambda$} (q3)
					%
					(q1) edge[bend left] node {$1$} (q2)
					(q2) edge[bend left] node {$1$} (q1)
					%
					(q1) edge[loop below] node {$0$} (q1)
					(q2) edge[loop below] node {$0$} (q2)
					(q3) edge[loop above] node {$0$} (q3)
					(q4) edge[loop above] node {$0$} (q4)
					(q5) edge[loop above] node {$0$} (q5);
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item
                Akzeptiert der Automat das Wort $w = 01110$?
                
                \solbox{Ja}
			\item
                Welche Sprache akzeptiert der Automat?
                
                \solbox{$ L = \{0,1\}^* $}
			\item
                Geben Sie einen äquivalenten det. Automaten $M'$ mit möglichst wenig Zuständen an, sodass $L(M) = L(M')$.
                
                \solbox{
					\begin{tikzpicture}[auto, thick]
						\node[initial,state,accepting] (q0) {$q_0$};
						\path[->] (q0) edge [loop right] node {$1,0$} (q0);
					\end{tikzpicture}
					
					Dieser DFA lässt beliebig $0$en und $1$en zu und kann jederzeit akzeptieren.
				}
			\item
				Es werden die Zustände $q_3,q_4,q_5$ aus dem Automaten entfernt, geben Sie für den verbleibenden Automaten
                die Nerode-Klassen an.
                
                \solbox{
					\[
						L' = \{ w \in \{0,1\}^* \mid \#_1(w) \text{ gerade } \}
					\]

					\begin{itemize}
						\item
							$
								N_L(00) = \{ w \in \{0,1\}^* \mid \#_1(w) \text{ gerade } \}
							$
						\item
							$
								N_L(01) = \{ w \in \{0,1\}^* \mid \#_1(w) \text{ ungerade } \}
							$
					\end{itemize}
				}
		\end{enumerate}
	
	\section*{Aufgabe 3}
	\punktzahl{12 Punkte (2/2/4/4)}
	Kontextfreie Sprachen. Gegeben sei folgende Sprache
		\[
			L = \{ w \in \{0,1,a\}^* \mid \#_1(w) = \#_0(w) \}
		\]
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item
				Welche zwei der folgenden drei Worte sind in $L$?
				\[
					w_1 = aaa,
					w_2 = 0aa1aa0,
					w_3 = 0a1a0a1a
                \]
                \solbox{$ w_1 \in L, w_2 \notin L, w_3 \in L $}
			\item
                Geben Sie zwei Methoden an, um zu beweisen, dass eine Sprache nicht regulär ist.
                
                \solbox{
					\begin{itemize}
						\item
							Unendlicher Nerode Index
						\item
							Pumping-Lemma für reguläre Sprachen in Kontraposition
					\end{itemize}
				}
			\item
                Beweise Sie, dass $L \notin \cl{REG}$.
                
                \solbox{
					Beweis mit Pumping-Lemma in Kontraposition.
					\begin{compactitem}
						\item
							Sei $n$ beliebig.
						\item
							Dann ist $w = 0^n 1^n \in L$, mit $|w| \ge n$.
						\item
							Sei $xyz = w$ eine beliebige Zerlegung mit $|y| \ge 1$ und $|xy| \le n$. Dann ist $y = 0^t$, für ein $t \ge 1$.
						\item
							Mit $k = 0$ gilt $xy^kz = 0^{n-t}1^n \notin L$. Da
							$\#_0(w) = n - t \neq n = \#_1(w) \text{, ist } xy^k z \notin L$.
					\end{compactitem}
					\hfill  $\Box$
				}
			\item
				Geben Sie eine kontextfreie Grammatik $G$ an, sodass $L(G) = L$
		\end{enumerate}
	\section*{Aufgabe 4}
	\punktzahl{6 Punkte}
		Gegeben ist folgende kontextfreie Grammatik $G = (N,T,S,P)$
		\begin{align*}
			P: 	&& S &\to S_\land S \mid S_\lor S \mid FS \mid \varphi \mid \psi \\
				&& S_\land &\to SA \\
				&& S_\lor &\to SO \\
				&& A &\to \land \\
				&& O &\to \lor \\
				&& F &\to \lnot
		\end{align*}
		Lösen Sie das Wortproblem für $\lnot \varphi \lor \psi \land \varphi$ und $\lnot \varphi \lor \psi$ mittels
		CYK-Algorithmus.
        
        \solbox{
			\[
				\begin{array}{ccccccccccccc}
					| & \lnot & | & \varphi & | & \lor & | & \psi & | & \lor & | & \varphi & | \\ \hline 
					\{F\} &       & | &         & | &      & | &      & | &      & | &         & | \\
					\{S\} &       & \{S\} &         & | &      & | &      & | &      & | &         & | \\
					\{S_\lor\} &       & \{S_\lor\} &         & \{O\} &      & | &      & | &      & | &         & | \\
					\{S\} &       & \{S\} &         & \{\} &      & \{S\} &      & | &      & | &         & | \\
					\{S_\lor\} &       & \{S_\lor\} &         & \{\} &      & \{S_\lor\} &      & \{O\} &      & | &         & | \\
					\{S\} &       & \{S\} &         & \{\} &      & \{S\} &      & \{\} &      & \{S\} &         & | \\
				\end{array}
			\]
			Es gilt $\lnot \varphi \lor \psi \lor \varphi \in L(G)$ und auch $\lnot \varphi \lor \psi \in L(G)$ da ein Teilwort, dieses lässt sich aus gleicher Tabelle
			ablesen.
		}
	\section*{Aufgabe 5}
		\punktzahl{10 Punkte (2/4/4)}
		Es gibt eindeutige und mehrdeutige Grammatiken, wobei es für jedes Wort nur genau einen Ableitungspfad bzw. mehrere Ableitungspfade gibt.
		\begin{align*}
			G_1: &S \to aSb \mid \lambda & \text{eindeutig} \\
			G_2: &S \to aSb \mid ab \mid \lambda & \text{mehrdeutig}
		\end{align*}
		\begin{enumerate}[(i)]
					\item
                        Zeigen Sie, dass $G_2$ mehrdeutig ist, indem Sie zwei Ableitungspfade für ein Wort angeben.
                        
                        \solbox{$S \Rightarrow_{G_2} ab$ sowie $S \Rightarrow_{G_2} aSb \Rightarrow_{G_2} ab$}
					\item
						Sei analog zur Vorlesung die Listensprache $L_Z$ für $Z=(z_1, \dots, z_k )$ mit $z_i \in \Sigma^*$
						und $\{p_1, \dots, p_k\}$ eine Menge von Zeichen.
						\[
							L_Z = \{
								z_{i_1}z_{i_2} \dots z_{i_n} p_{i_n} p_{i_{n-1}} \dots p_{i_1} \mid n \ge 1, i \text{ Indexfolge der Länge $n$ aus $\{1,...,k\}$ }
							\}
						\]
                        Zeigen Sie, dass eine eindeutige kontextfreie Grammatik für $L_Z$ existiert.
                        
                        \solbox{Eine solche Grammatik ließe sich, mit bekannter Liste $Z$ und Menge $p_i$ wie folgt erstellen:
                            \[
                                G = (N,T,S,P) = (\{S\}, \{z_1, \dots, z_k\} \cup \{p_1, \dots, p_k\}, S, P )
                            \]
                            \begin{align*}
                                P: && 
                                    S \to& z_1 A p_1 \mid z_2 A p_2 \mid \dots \mid z_k A p_k \\
                                &&	A \to& z_1 A p_1 \mid z_2 A p_2 \mid \dots \mid z_k A p_k \mid \lambda
                            \end{align*}
                        }
					\item
						Beweisen Sie, dass es unentscheidbar ist, ob eine kontextfreie Grammatik mehrdeutig ist.
                        Nutzen Sie dazu das Ergebnis aus (ii) und, dass \cl{PKP} unentscheidbar ist.
                        
                        \solbox{
                            \textit{Nutzung des Beweises von \cl{PKP} aus der Vorlesung mit Listensprachen.}
                        }
		\end{enumerate}
		
	\section*{Aufgabe 6}
		\punktzahl{10 Punkte (2/2/6)}
		Graphenprobleme und polynomielle Reduktionen
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item
				Eine Unabhängige Knotenmenge $I \subseteq V$ in einem ungerichteten Graphen $G=(V,E)$ besitzt
				die Eigenschaft, dass keine zwei Knoten in $I$ benachbart, also durch eine Kante verbunden
				sind.\\
				Das Problem $\cl{INDEPENDENT-SET} \in \cl{NP}$ erhält einen Graphen und eine Zahl $k$ für
				die entschieden werden soll, ob eine Menge $I$ der Größe $\ge k$ existiert.\\
				Markieren Sie im folgenden Graphen ein \cl{INDEPENDENT-SET} der Größe 4.
				\begin{center}
				   	\begin{tikzpicture}[auto, thick]
						\node[state] (a) {};
						
						\node[state,above right=of a] (b) {};
						\node[state,below right=of a] (c) {};
				
						\node[state,right=of b] (d) {};
						\node[state,right=of c] (e) {};
						
						\node[state,right=of d] (f) {};
						\node[state,right=of e] (g) {};
						
						\node[state,right=of f] (h) {};
						\node[state,right=of g] (i) {};
						
						\node[state,below right=of h] (j) {};
						
						\path[]
							(a) edge (b)
							(a) edge (c)
							(b) edge (d)
							(d) edge (f)
							(c) edge (e)
							(e) edge (g)
							(f) edge (g)
							(f) edge (h)
							(g) edge (h)
							(f) edge (i)
							(g) edge (i)
							(h) edge (i)
							(f) edge (j)
							(g) edge (j)
							(h) edge (j)
							(i) edge (j);
					\end{tikzpicture}
                \end{center}
                \solbox{
                    \begin{center}
                    \begin{tikzpicture}[auto, thick]
						\node[state,fill=black] (a) {};
						
						\node[state,above right=of a] (b) {};
						\node[state,below right=of a] (c) {};
				
						\node[state,right=of b,fill=black] (d) {};
						\node[state,right=of c,fill=black] (e) {};
						
						\node[state,right=of d] (f) {};
						\node[state,right=of e] (g) {};
						
						\node[state,right=of f] (h) {};
						\node[state,right=of g] (i) {};
						
						\node[state,below right=of h,fill=black] (j) {};
						
						\path[]
							(a) edge (b)
							(a) edge (c)
							(b) edge (d)
							(d) edge (f)
							(c) edge (e)
							(e) edge (g)
							(f) edge (g)
							(f) edge (h)
							(g) edge (h)
							(f) edge (i)
							(g) edge (i)
							(h) edge (i)
							(f) edge (j)
							(g) edge (j)
							(h) edge (j)
							(i) edge (j);
                    \end{tikzpicture}
                \end{center}
				}
			\item
				Nach der TI Klausur fahren Sie in den wohlverdienten Urlaub, von dort wollen Sie natürlich ihren Bekannten Postkarten schicken.
				Um nicht so viel schreiben zu müssen, wollen Sie an alle den gleichen Text schreiben. Damit dies nicht auffällt, müssen Sie jedoch darauf achten,
				dass Personen, die den gleichen Text erhalten, sich nicht kennen.\\
				Wir nennen die Möglichkeit $k$ Postkarten mit dem gleichen Text an seinen Bekanntenkreis (bestehend aus einer Menge von Personen $P$ und einer Bekanntheitsrelation $B$)
				zu schicken $k$-Postkarten-tauglich.\\
				Ist die folgende Instanz $3$-Postkarten-tauglich? Geben Sie die Lösung an, falls möglich.
				\[
					P = \{\text{Bran}, \text{Jon}, \text{Arya}, \text{Daenerys}, \text{Robb}\}
				\]
				\[
					B = \{ (\text{Arya},\text{Bran}), (\text{Arya},\text{Jon}), (\text{Arya},\text{Daenerys}), (\text{Arya},\text{Robb}), (\text{Daenerys},\text{Robb}) \}
                \]
                
                \solbox{
					Eine Lösung wäre $\{\text{Bran}, \text{Jon}, \text{Robb}\}$. Es kann helfen sich einen Graphen zu zeichnen.
				}
			\item
				\[
					\cl{SAVE-POSTCARD} = \{ \tcode(P,B) \# \mathrm{bin}(k) | \text{ Die Instanz $(P,B)$ ist $k$-Postkarten-tauglich } \}
				\]
				\[
					\cl{INDEPENDENT-SET} = \{ \tcode(G) \# \mathrm{bin}(k) | \text{ in $G$ gibt es unabhängige Menge der Größe $k$ } \}
				\]
				Zeigen Sie, dass \cl{SAVE-POSTCARD}, so wie \cl{INDEPENDENT-SET}, \cl{NP}-vollständig ist.
                
                \solbox{
					\begin{compactitem}
						\item
							\[
								\cl{SavePostcard} \in \cl{NP}
							\]
							
							Lösungen für \cl{SavePostcard} lassen sich leicht überprüfen. (, da ...)
						\item
							\[
								\cl{NP}\text{-hart}
							\]
							
							Wir nutzen polynomielle Reduktion $\cl{IndependentSet} \le_{\mathrm{pol}} \cl{SavePostcard}$.
					
							Unsere Funktion muss hier nur den Graphen aus \cl{IndependentSet} aufteilen, wobei Personen gleich Knoten
							und Bekanntheit gleich Kanten sind.
							\[
								f(\tcode(G) \# \mathrm{bin}(k)) = f(\tcode((V,E)) \# \mathrm{bin}(k)) = \tcode(V,E) \# \mathrm{bin}(k)
							\]
							Durch eine Default Instanz machen wir die Funktion total, berechenbar ist sie, da wir nur mit Mengenoperationen arbeiten.
							
							Es bleibt zu zeigen, dass:
							\[
								\hspace*{-0.7cm}
								\tcode(G) \# \mathrm{bin}(k) \in \cl{IndependentSet}
								\Rightarrow
								f(\tcode(G) \# \mathrm{bin}(k)) \in \cl{SavePostcard}
							\]
							\[
								\hspace*{-0.7cm}
								\tcode(G) \# \mathrm{bin}(k) \notin \cl{IndependentSet}
								\Rightarrow
								f(\tcode(G) \# \mathrm{bin}(k)) \notin \cl{SavePostcard}
							\]
					\end{compactitem}
				}
		\end{enumerate}
			
\end{document}
